%creer moi un document qui contient {chapitre 2 : visualisation des donnees multipli-dimentionnels}
\section{Visualisation des données multi-dimensionnelles}
\label{sec:visualisation_des_donnees_multi_dimensionnelles}
\subsection{Introduction}
\label{subsec:introduction}
La visualisation des données multi-dimensionnelles est un domaine de recherche qui a pour objectif de représenter des données de grande dimension dans un espace de dimension réduite. La visualisation des données multi-dimensionnelles est un domaine de recherche qui a pour objectif de représenter des données de grande dimension dans un espace de dimension réduite. La visualisation des données multi-dimensionnelles est un domaine de recherche qui a pour objectif de représenter des données de grande dimension dans un espace de dimension réduite. La visualisation des données multi-dimensionnelles est un domaine de recherche qui a pour objectif de représenter des données de grande dimension dans un espace de dimension réduite. La visualisation des données multi-dimensionnelles est un domaine de recherche qui a pour objectif de représenter des données de grande dimension dans un espace de dimension réduite. La visualisation des données multi-dimensionnelles est un domaine de recherche qui a pour objectif de représenter des données de grande dimension dans un espace de dimension réduite. La visualisation des données multi-dimensionnelles est un domaine de recherche qui a pour objectif de représenter des données de grande dimension dans un espace de dimension réduite. La visualisation des données multi-dimensionnelles est un domaine de recherche qui a pour objectif de représenter des données de grande dimension dans un espace de dimension réduite.
\subsection{Visualisation des données multi-dimensionnelles}
\label{subsec:visualisation_des_donnees_multi_dimensionnelles}
%% cloture de ce document 
\end{document}
% Path: s6/LIFDATA/cm/test.tex
